# Resumen "Sistemas Operativos Modernos"

A lo largo de este escrito se dará una marcha atrás sobre la historia de los sistemas operativos y sus respectivas
generaciones, tales como:

- Bulbos y conexiones.
- Transistores y sistemas de procesamiento por lotes.
- Circuitos integrados y multiprogramación.
- Computadoras personales.

Siendo Charles Babbage un matemático inglés propuso el diseño de la primera maquina analítica, sin embargo, este nunca logro un correcto funcionamiento de la misma debido al déficit tecnológico de la época, dicho déficit no permitía la precisión necesaria en ruedas, engranes, levas y demás partes mecánicas.

Luego del intento de Babbage en el diseño del equipo anteriormente planteado se lleva a cabo la primera generación computacional comprendida entre 1945 y 1955, en la plenitud de la segunda guerra mundial, en esta etapa un grupo de personas se encargaban de diseñar, construir, programar y dar mantenimiento a cada maquina , su programación era netamente en lenguaje maquina y comúnmente se encontraban conexiones físicas para controlar funciones del equipo. Se hacia uso de bulbos y conexiones, lo cual hacia del equipo grande y lento.

Luego en la segunda generación con la introducción del transistor en la década de los cincuenta hubo un cambio radical en el panorama computacional, haciendo de las mismas equipos mas confiables y separando claramente las funciones de diseñadores, constructores, operadores, programadores y personal de mantenimiento.

La programación implicaba escribir programas en hojas de papel, perforar tarjetas y llevarlas al cuarto de lectura, los trabajos se ejecutaban en la computadora, y la salida se pasaba a una impresora o una cinta para que los programadores la recogieran.
De igual manera se introdujo el sistema de procesamiento por lotes para reducir el tiempo invertido, donde se colectaban varios trabajos en una cinta magnética y se ejecutaban en una computadora más pequeña y económica. Se mencionan tarjetas de control, como SJOB, SFORTRAN, SLOAD, SRUN y SEND, que se utilizaban para especificar y controlar los trabajos.

Entre las grandes computadoras de la segunda generación se usaban principalmente para cálculos científicos y de ingeniería, con programación en FORTRAN y ensamblador, y sistemas operativos como FMS e IBSYS.

Siguiendo en la línea denotada al inicio en la década de 1960 se tiene la tercera generación computacional. Los fabricantes de computadoras tenían dos líneas de productos incompatibles: computadoras científicas para cálculos numéricos y computadoras comerciales para tareas de procesamiento de datos. IBM resolvió este problema al introducir la línea de computadoras System/360, que ofrecía máquinas compatibles con software de diferentes tamaños y capacidades, satisfaciendo las necesidades de todos los clientes. Esta línea evolucionó en modelos posteriores, como los modelos 370, 4300, 3080 y 3090, y la serie zSeries. La IBM 360 fue pionera en la utilización de circuitos integrados (ICs) a pequeña escala y tuvo un gran éxito, impulsando la idea de una familia de computadoras compatibles adoptada por otros fabricantes.

Esta línea evolucionó en modelos posteriores, como los modelos 370, 4300, 3080 y 3090, y la serie zSeries. La IBM 360 fue pionera en el uso de ICs a pequeña escala y tuvo éxito, impulsando la idea de una familia de computadoras compatibles adoptada por otros fabricantes. Sin embargo, la idea ambiciosa de un único sistema operativo, OS/360, para todas las máquinas resultó en un SO extremadamente complejo con miles de errores. A pesar de sus problemas, OS/360 y SO similares de tercera generación satisfacían en gran medida a sus clientes y popularizaron técnicas clave como la multiprogramación. MULTICS, un proyecto de tiempo compartido, con ideas innovadoras pero sin gran éxito comercial. Sin embargo, influyó en los sistemas operativos posteriores. El crecimiento de las minicomputadoras, como las PDP de DEC, y el desarrollo de UNIX también marcaron esta era. UNIX se convirtió en un s.o. ampliamente utilizado, inspirando versiones como System V y BSD. POSIX definió un estándar para sistemas UNIX. El autor también menciona MINIX, una versión educativa de UNIX, y su influencia en el desarrollo de Linux, un sistema de código abierto. 

En los 70 se dio inicio a la cuarta generación computacional, con el desarrollo de circuitos de LSI con miles de transistores en un chip de silicio, nació la era de la computadora personal. Aunque las PCs no diferían mucho en arquitectura de las minicomputadoras de la época, su precio era significativamente más bajo, permitiendo que las personas tuvieran sus propias computadoras. En 1974, Intel presentó el microprocesador 8080 y necesitaba un SO para probarlo. Gary Kildall, consultor de Intel, desarrolló el SO CP/M para esta CPU. Cuando Digital Research rediseñó CP/M para ser compatible con varios chips, se convirtió en el estándar para microcomputadoras durante aproximadamente cinco años. A principios de la década de 1980, IBM diseñó la IBM PC y buscó software para ejecutarla. Inicialmente, Bill Gates sugirió a IBM que contactara a Digital Research, pero Kildall declinó. Luego, Gates adquirió el sistema operativo DOS de Seattle Computer Products y lo reestructuró como MS-DOS. Esta decisión fue crucial, ya que Gates vendió MS-DOS a las empresas de computadoras para incluirlo con su hardware, mientras que Kildall intentó vender CP/M a usuarios finales individualmente. Tras estos eventos, MS-DOS dominó el mercado de la IBM PC, y CP/M quedó en declive.

Esta decisión fue crucial, ya que Gates vendió MS-DOS a las empresas de computadoras para incluirlo con su hardware, mientras que Kildall intentó vender CP/M a usuarios finales individualmente. Tras estos eventos, MS-DOS dominó el mercado de la IBM PC, y CP/M quedó en declive. MS-DOS se utilizó en CPUs Intel 80286, 80386 y 80486, con versiones posteriores con características avanzadas inspiradas en UNIX. En resumen, el desarrollo de LSI permitió la creación de computadoras personales, y MS-DOS, desarrollado por Microsoft, se convirtió en el sistema operativo dominante en este mercado, superando a CP/M.
